\section{Algorithmes}

Cette partie a pour but de décrire les algorithmes nécessaires à la construction de règles permettant de simuler l'utilisation de rôles parallèles par l'intrus afin d'acquérir des connaissances supplémentaires. Comme expliqué précédemment, une connaissance supplémentaire est un (morceau de) message émis par un agent honnête jouant un rôle provoqué par l'intrus. Afin d'obtenir cette connaissance, il faut convaincre cet agent d'envoyer ce message, et ainsi donc l'intrus doit posséder toutes les informations permettant de placer cet agent dans l'état de l'envoyer. Toutes ces informations nécessaires sont donc les conditions de l'émission du message et seront dans le membre gauche de la règle, le membre droit contenant le message envoyé par l'agent.

Si on veut obtenir un message à l'étape n, il faut connaitre tous les messages à envoyer avant à l'agent afin de l'amener à cette étape du protocole. Ces messages vont être en conditions (membre gauche) de la règle.

On va ensuite s'intéresser à déterminer comment l'intrus peut décomposer le message réponse intercepté pour en obtenir les morceaux voulus, ce qui ajoute d'autres conditions. 

\subsection{Membre gauche : hypothèses}

Les hypothèses que l'on cherche à obtenir afin de se faire envoyer le message voulu par un agent marionnette peuvent varier en fonction des connaissances de l'intrus. Soit il a le message en entier et l'envoie donc directement soit l'intrus n'a pas le message entier et va chercher à le composer. Il arrive souvent que l'on veuille un message assez loin dans le rôle, de ce fait le nombre de messages à envoyer sera plus élevé. Puisque l'on cherche à obtenir tous les cas possibles d'envoi, plus le message que l'on veut obtenir est loin, plus la combinatoire sera élevée. Afin de trouver toutes les combinaisons d'hypothèses possibles, l'ensemble des solutions d'hypothèses sera construit de façon récursive. 

\subsubsection{Chiffrement}
Si l'hypothèse est un message chiffré, l'intrus à besoin d'avoir dans ses connaissances le message et la clé le composant ou le message chiffré lui-même.

\begin{verbatim}
Exemple : 
	Si l'intrus a dans ses connaissances t et la clé (publique / symétrique) k 
	alors il peut composer {t}_k
\end{verbatim} 

\subsubsection{Concaténation}

Si l'hypothèse est une concaténation, l'intrus doit avoir tous les éléments de la concaténation.

\begin{verbatim}
Exemple :
M1.M2.M3 <==>  M1, M2, M3
\end{verbatim} 

\subsubsection{Opération Xor}

Si l'hypothèse est une opération Xor, l'intrus doit :
\begin{itemize}
	\item soit avoir l'opération Xor complète
	\item soit se servir des combinaisons possibles de composition d'un Xor
	\item soit connaitre tous les éléments du Xor séparément 
\end{itemize}

\begin{verbatim}
Pour une hypothèse Xor(M1,M2,M3),
Soit l'intrus connait directement l'opération : Xor(M1,M2,M3) 
Soit il peut se servir des combinaison suivantes : 
==> Xor(M2,M3), M1 
==> Xor(M1,M3), M2 
==> Xor(M1,M2), M3 
Soit il connait les éléments séparement : M1, M2, M3 
 
\end{verbatim} 

\subsubsection{Opération exponentielle}
Si l'hypothèse est une opération exponentielle, l'intrus doit :

\begin{itemize}
	\item soit avoir l'opération exponentielle complète
	\item soit se servir des combinaisons possibles de composition d'une opération exponentielle
	\item soit connaitre tous les éléments de l'opération exponentielle (base + tous les exposants)
\end{itemize}

\begin{verbatim}
Pour une hypothèse Exp(B,[p,k,r]),
Soit l'intrus connait directement l'opération : Exp(B,[p,k,r])
Soit il peut se servir des combinaisons suivantes : 
==> Exp(B,p),k,r
==> Exp(B,k),r,p
==> Exp(B,r),k,p
==> Exp(B,[p,k]),r
==> Exp(B,[p,r]),k
==> Exp(B,[k,r]),p
Soit il connait les éléments séparement : B, p, k, r
\end{verbatim} 

\subsubsection{Autre} 
Si l'hypothèse est autre chose, il suffit de l'avoir simplement dans ses connaissances; s'il s'agit d'une information inconnue de l'agent qui va la recevoir, alors l'hypothèse est supprimée car l'intrus peut transmettre n'importe quelle information à la place.

\subsection{Membre droit : message à intercepter}

Une fois que l'intrus a intercepté le message que la marionnette à envoyé, il va essayer de décomposer ce message afin d'apprendre le plus d'informations possible. Dès qu'il peut apprendre un message ou un morceau de message, une règle en résultera. Encore une fois, un message peut être décomposé afin d'en apprendre le plus possible. On partira du principe que l'intrus décomposera le message au maximum afin de ne pas surcharger l'explication.

\subsubsection{Atome/Variable/clé privée}
Si le message récupéré est un de ces trois types, l'intrus pourra utiliser ces informations telles quelles. Cela formera une règle.

\begin{verbatim}
Hypothèses de base : H
Message intercepté : t

Règle engendrée : H => t : Si l'intrus connait H, il peut apprendre t.

\end{verbatim} 

\subsubsection{Concaténation}
Si le message récupéré est une concaténation, on va décomposer de façon séquentielle chaque terme de la concaténation.

\begin{verbatim}
Message intercepté : M1.M2.M3

L'intrus va apprendre M1, M2 et M3

\end{verbatim} 

\subsubsection{Chiffrement asymétrique}
Pour un chiffrement asymétrique, si l'intrus connait la clé inverse du message chiffré, il va pouvoir apprendre le message original. Sinon il apprendra le message chiffré tel quel.

\begin{verbatim}
Hypothèses : H
message intercepté : {t}_Pk

Règles engendrées :

H => {t}_Pk : Si l'intrus connait H, il peut apprendre le message chiffré
H, Sk => t : Si l'intrus connait H et la clé de déchiffrement, l'intrus peut 
apprendre le message t
\end{verbatim} 
 
\subsubsection{Chiffrement symétrique}
Pour un chiffrement symétrique, si l'intrus connait la clé qui a servi à chiffrer le message, il aura accès à celui-ci directement. Sinon il apprendra le message chiffré tel quel.
 
 \begin{verbatim}
 Hypothèses : H
 message intercepté : {t}_P
 
 Règles engendrées :
 H => {t}_P : Si l'intrus connait H, il peut apprendre le message chiffré
 H, P => t : Si l'intrus connait H et la clé symétrique P, l'intrus peut apprendre
 le message t
 \end{verbatim} 
\subsubsection{Opération Xor}

Si c'est une opération Xor, l'intrus va pouvoir apprendre des informations en fonction de ce qu'il connait ou peut hypothétiquement connaitre : 

\begin{itemize}
	\item soit il apprend l'opération entière.
	\item soit il apprend un morceau en utilisant les combinaisons possibles de décomposition en fonction de ce qu'il connait déjà
\end{itemize}

\begin{verbatim}

Hypothèses de bases: H
Message intercepté : Xor(M1,M2,M3)
Règles engendrées : 
H ==> Xor(M1,M2,M3) : L'intrus apprend l'opération Xor complet

H, M1 ==> Xor(M2,M3) : Si il connait M1, il peut l'utiliser pour apprendre Xor(M2,M3)
H, Xor(M2,M3) ==> M1 : Si il connait Xor(M2,M3), il peut l'utiliser pour apprendre M1

H, M2 ==> Xor(M1,M3) : Si il connait M2, il peut l'utiliser pour apprendre Xor(M1,M3)
H, Xor(M1,M3) ==> M2 : Si il connait Xor(M1,M3), il peut l'utiliser pour apprendre M2

H, M3 ==> Xor(M1,M2) : Si il connait M3, il peut l'utiliser pour apprendre Xor(M1,M2)
H, Xor(M1,M2) ==> M3 : Si il connait Xor(M1,M2), il peut l'utiliser pour apprendre M3

H, M1, M2 ==> M3 : Si il connait les deux messages M1 et M2, il peut apprendre M3
H, M1, M3 ==> M2 : Si il connait les deux messages M1 et M3, il peut apprendre M2
H, M2, M3 ==> M1 : Si il connait les deux messages M2 et M3, il peut apprendre M1

\end{verbatim} 

\subsubsection{Opération exponentielle}

Ici on va chercher à décomposer une opération exponentielle. Cela va se faire grâce à un terme positif venant annuler un exposant négatif, donc tous les exposants positifs doivent rester dans l'exp, et seuls les exposants négatifs peuvent être annulés grâce au terme positif correspondant. 
\begin{itemize}
	\item soit il apprend l'opération entière.
	\item soit il apprend un morceau en utilisant les combinaisons possibles de décomposition.
\end{itemize}

\begin{verbatim}

Hypothèses de bases: H
Message intercepté : Exp(B,[p,k,r])
Règles engendrées : 

H ==> Exp(B,[p,k,r])
=============FAUX============
H,k,r==> Exp(B,p)
H,Exp(B,p),k ==> r
H,Exp(B,p),r ==> k


H,r,p ==> Exp(B,k)
H,Exp(B,k),r ==> p
H,Exp(B,k),p ==> r

H,k,p ==> Exp(B,r)
H,Exp(B,r),k ==> p
H, Exp(B,r),p ==> k

H,r ==> Exp(B,[p,k])
H, Exp(B,[p,k]) ==> r

H,k ==> Exp(B,[p,r])
H,Exp(B,[p,r]) ==> k

H,p ==> Exp(B,[k,r])
H,Exp(B,[k,r]) ==> p
=============FAUX============

\end{verbatim} 


\subsection{Propriétés de sécurité}

Jusqu'à présent, nous n'avons parlé que des messages transformés en règles mais il serait bien de savoir ce qu'il en est des propriétés de sécurité. Dans un rôle, ces propriétés, comme par exemple l'authentification, sont décrites sous forme d'annotations. Afin de rester cohérent, il serait préférable de ne pas retirer certaines de ces propriétés car elles peuvent être liées à d'autres agents honnêtes. Malgré le fait que les propriétés de sécurité, pour des raisons plus ou moins techniques, ne soient pas conservés, les propriétés d'authentification, eux, par contre le sont du fait d'être liés à d'autres agents honnêtes. On gardera donc ces information en les ajoutant aux règles parallèles en partie droite.
\subsection{Simplifications}

Durant le processus de création des règles nous avons dû effectuer bon nombre de simplifications afin d'alléger le nombre de règles final car plus il y a de règles ou plus il y a d'hypothèses, plus leur utilisation durant l'analyse sera élevé.

\subsubsection{Filtrage de la liste inconstructible}
Durant l'étape d'optimisation juste avant de calculer les règles, l'analyseur va parcourir tous les messages du protocole et va déterminer quels termes seraient susceptibles de ne jamais être retrouvés. Comme par exemple pour une clé privée où on part du principe que seul le propriétaire connait cette clé ou encore un hash d'un message qui par principe ne peut être déchiffré.\\
Du coup à plusieurs endroits dans le code, nous allons vérifier si un terme ne fait pas partie de cette liste de termes inconstructibles. Si c'est le cas, la solution est retirée.
 
\begin{verbatim}	
Exemple :   
Liste des termes inconstructibles : [ska, hj]
Exemple de regles :
{t}_k => x : cette règle est conservée car aucune hypothèse ne fait partie de la 
liste des termes inconstructibles

t,k,hj => f : cette règle est retirée car il existe un élément faisant partie de
 la liste des termes inconstructibles
\end{verbatim}

\subsubsection{Élimination de variables inutiles}
Il se peut durant l'étape de construction des règles que des variables apparaissent. Une variable est un terme pas encore instancié dans l'étape courante du protocole et peut prendre toutes les valeurs possibles. Les variables apparaissant en tant qu'hypothèse et n'apparaissant pas à droite (directement ou en sous-terme) ni en sous-terme d'un autre terme en hypothèse peut être retirées. 

\begin{verbatim}
	Exemple de règles: 
	x,(x)_k => Nb : dans cette règle, x est conservée car il est utilisé dans le message 
	chiffré {x}_k à gauche 
	
	x,K => {x}_K : dans cette règle, x est conservée car il est utilisé dans le message 
	chiffré {x}_k à droite
	
	x,Na  => Nb : dans cette règle, x est retiré car il n'apparait ni à droite ni 
	en tant que sous-terme à gauche
\end{verbatim}

\subsubsection{Simplification message chiffré}
Cette simplification va s'effectuer sur des chiffrement symétriques. Lors de la construction des règles, il se peut qu'une clé aille dans les hypothèses. C'est à ce moment là que l'on va faire cette simplification. On va tout simplement regarder si il n'existe pas déjà de message chiffré symétriquement avec cette clé. Si c'est le cas, on supprime le chiffrement et on le remplace par son message déchiffré.

\begin{verbatim}

Exemple:
Clé à ajouter : k
Liste de solutions : 

[{t}_p, M] : k va être ajouté à cette liste de solution car il n'est pas utilisé 
=> [{t}_p, M, k]

[{k}_v, L] : k va être ajouté à cette liste de solution car il n'est pas utilisé
=> [{k}_v, L, k]

[{x}_k, O] : le message chiffré va se déchiffrer gràce à la clé k et la clé sera aussi en hypothèse
=> [x, k, O] 
\end{verbatim}